<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>It&#39;s Kun Fang&#39;s Blog!</title>
  
  <subtitle>My Odyssey</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/"/>
  <updated>2021-01-30T14:14:10.809Z</updated>
  <id>http://fanghenshaometeor.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kun Fang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>明月何时照我还</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2020/12/28/%E6%98%8E%E6%9C%88%E4%BD%95%E6%97%B6%E7%85%A7%E6%88%91%E8%BF%98/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2020/12/28/明月何时照我还/</id>
    <published>2020-12-28T15:28:03.000Z</published>
    <updated>2021-01-30T14:14:10.809Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>金杯共汝饮，新始续往终。<br>二〇二〇年终总结。</p><a id="more"></a><p>一年过去了，又到了写年终总结，并立下对新的一年美好期待的时候了。过去的二〇二〇，几经波折、跌宕起伏、意义非比寻常，大约可以算得上是人生的一个转折点吧，但仔细转念一想，自己的选择不多、可腾若辗转的余地很少，说“转折点”可能也谈不上，某种意义上仍然是在沿着既定的命运轨道一路前行。但是，就算冥冥中一切真有定数，那也要奋起全力把这定数扭转到我期待的方向上！</p><h2 id="人生在勤，不索何获"><a class="header-anchor" href="#人生在勤，不索何获">¶</a>人生在勤，不索何获</h2><p>年初的时候，因为疫情羁留在家，所幸科研工作并没有受到很大的影响。在get了vscode+ssh这一远程开发的高效技能之后，相比于去年在spyder上的折腾，生产力反而有了质的飞跃。大约从二月中旬开始，就全身心地投入到科研工作中，虽然思路桑是延续了去年的kernel工作，但是方向上转到了adversarial robustness。最开始的时候一度想做理论，还为之啃了两周的论文，但最后还是被 Prof. Huang 否了，于是只好继续做实验试idea，这样持续了两个月，到四月底，大家觉得实验结果还可以，Prof. Huang建议冲NeurIPS。其实我内心是非常拒绝的，彼时时间已经很紧张，而我很讨厌赶ddl这种事，想一点一点地慢慢打磨好，不过身体上还是很诚实地开始写文章。五月初返校之后，继续补实验写文章改文章，当然，改文章改到最后又到了喜闻乐见的师生关系陷入僵局的环节。直到六月初，ddl的两三天前，却发现了实验上的致命错误，于是直接弃投了。</p><p>但是，在这之后，自六月底重新开始的一系列摸索和尝试，可以说，是我真正的第一次渐渐领悟到科研的一丝三味。此前的科研工作中，第一，去年做的kernel，具体的思路和问题的求解几乎是老师和师兄指定的，只要沿着这个思路做，一定能做出来；第二，此前失败工作的思路，是从kernel工作中发展出来的，实质上并无任何新意。换句话说，此前的科研工作中，积累了许多工程上的经验，也看了诸多论文，对领域有了初步的认识，但是，所欠缺的，是科研上的独立性，自己并没有真正地去做一些原创性的工作；而在那之后，从六月底至八月底，开始了一个人的摸索尝试：看论文、想思路、做实验；在费劲心思写代码以实现思路的过程中，在一个又一个思路为实验所否定的过程中，一点点地修正自己的认识和理解，这样的认识和理解，不仅仅是手上具体工作的认识和理解，也是对如何正确地做科研的认识和理解。这样直到10月初，终于做出了一篇文章，也是这一年唯一的一作科研产出了，当然，最后改文章不出意外地又双叒叕发展到师生关系再次陷入僵局的环节。叹息。</p><p>总结一下，一个教训，一个收获。</p><ul><li>做实验务必要仔细仔细再仔细，对一些好的离谱的结果要有警惕性；要勤，多做一些实验互相印证；</li><li>自己做科研的方法论初步成型，往后再也不会无目的无思路无方法无目标。</li></ul><p>除此之外，去年做的kernel工作在年初投了期刊，之后又是历经了几番波折，现在总算进入了under review的阶段，希望明年能有个好结果吧。</p><h2 id="书卷多情似故人，昏沉忧乐每相亲"><a class="header-anchor" href="#书卷多情似故人，昏沉忧乐每相亲">¶</a>书卷多情似故人，昏沉忧乐每相亲</h2><p>今年书倒是读了不少，可算是令人欣慰，具体的书单总结写在<a href="https://fanghenshaometeor.github.io/2020/01/29/%E6%89%8B%E5%80%A6%E6%8A%9B%E4%B9%A6%E5%8D%88%E6%A2%A6%E9%95%BF/">这一篇</a>里了。促成自己迫切地坚决地坚持读书的初心有二：</p><ul><li>一直以来，大量的阅读时间几乎花在了知乎、微信公共号和b站上，大约从去年开始，渐渐地对这样的碎片化阅读感到不安，对自己的阅读现状感到不满，需要用心去读一些更深刻更扎实的东西，而不是手指划拉着屏幕式的浅尝辄止；</li><li>去年互联网上的996大讨论和今年的疫情深刻地影响了社会思潮，“左”的理念、马克思和教员的思想在年轻人中进一步得到传播。自己的一些粗浅的理解：1.民族资本主义对内的强硬和对外的软弱开始暴露；2.分配问题愈发尖锐：因为逐利，资本涌入少数几个行业；也因为逐利，资本压榨一切有利空间。前者导致不同行业之间待遇的鲜明对比，后者导致行业乃至社会的不健康发展；3.年轻人的阶级意识开始萌动，这是在近三十年来淡化阶级斗争的背景下自发产生的；4.党依然是人民的党。</li></ul><p>想要更深刻地认识和理解社会运转的原理，想要透过表象去看到事物的本质，想要有独立思考判断的能力，在此基础上，想要能够顺着历史的进程前进，再进一步，想要在独善其身的同时努力追求一点为人民服务，那么，必不可少的便是大量的深刻的阅读，锻炼自己看待问题思考问题的能力。今年的阅读相比于往年已经有了很大的进步，但还是有许多可以提升的地方，明年的阅读要更加注意：</p><ul><li><strong>时间管理</strong>。把科研的时间削一削，提高一点效率，晚上到点下班回宿舍看书。</li><li><strong>写作输出</strong>。<em>这一条非常非常非常之重要。基于我个人的情形，对一些严肃读物，虽然已经弃用电子产品来阅读，开始买实体书看，虽然看实体书已经很大程度上促进思考促进吸收，但是仍然远远不够。书本上的东西吸收到脑子里，和把脑子里的东西清晰准确简洁地表达出来，是截然不同且同等重要的两件事。并且，现在越来越觉得，清晰准确简洁的表达能力，不管是口头上的表达，还是笔杆子上的表达，都非常非常非常之重要，脑子里的东西到嘴边说不好、或是下笔时写不出来东西，都是非常不好的。因此，今年在阅读的同时，务必要勤于思考归纳总结，务必要写点东西。</em></li></ul><p>苟在象牙塔里的时间不多了，迟早要迎接社会的毒打，时不我待，时不我待。</p><h2 id="世味年来薄似纱，谁令骑马客京华"><a class="header-anchor" href="#世味年来薄似纱，谁令骑马客京华">¶</a>世味年来薄似纱，谁令骑马客京华</h2><h3 id="🏸"><a class="header-anchor" href="#🏸">¶</a>🏸</h3><p>大约在三个月前，双十一之后，新买的运动鞋到了，兴致勃勃地穿上去打羽毛球。然而新鞋还不那么跟脚，打球时右脚大拇趾撞了好几次鞋，当时不觉得有什么，第二天脚趾便肿起来了，走一步疼两步；一周之后，大拇趾趾甲整个快脱落了，遂直接撕下了整片趾甲，甲床下的肉裸露了出来，第二日去校医院用碘伏消了毒，包了一圈纱布，之后便没放在心上。三个多月过去了，新的健康的趾甲一点点长起来，渐渐覆盖了脚趾面。肉体上的伤痕终有痊愈的时候，心中的芒刺会随着漫长岁月的流逝而脱落吗？</p><h3 id="✍"><a class="header-anchor" href="#✍">¶</a>✍</h3><p>大约在六七个月前，暑假那会儿，现在回想起来，应该是这一年少有的一段心情宁静的时光。每天白日里专心做科研，一遍一遍地做实验试错，屡战屡败，但是很快又有新的想法从脑海里蹦出来；晚上回宿舍看书画画，再学一点日语；隔几日在傍晚时分在校园里到处走走。此外便是每两三周去医院做一次治疗，再和老友小聚一回。那时候一切都还在计划和掌控中，最大的烦恼无非是实验又做不出来好的效果，完全没有意识到即将来临的“丰富多彩”的新学期新生活，以及在平静内心中激发的波涛汹涌。这就仿佛电影里的套路，一段安宁和谐的时光之后必然紧接着曲折波澜。</p><h3 id="🧣"><a class="header-anchor" href="#🧣">¶</a>🧣</h3>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;金杯共汝饮，新始续往终。&lt;br&gt;
二〇二〇年终总结。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="thinking" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/thinking/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一首诗</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2020/08/09/%E4%B8%80%E9%A6%96%E8%AF%97/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2020/08/09/一首诗/</id>
    <published>2020-08-09T14:02:39.000Z</published>
    <updated>2020-08-09T14:54:51.606Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如题</p><a id="more"></a><p>刷<a href="https://www.zhihu.com" target="_blank" rel="noopener">www.zhihu.com</a>时看到一位答主写的诗<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>，很喜欢，在这里留个副本，以防某日消失。</p><p><em><strong>我头颅向东</strong></em></p><p><em><strong>我心脏在左</strong></em></p><p><em><strong>我扛着亚细亚的锤</strong></em></p><p><em><strong>我燃着乌托邦的火</strong></em></p><p><em><strong>我记得你杀人的枪</strong></em></p><p><em><strong>我记得你囚奴的锁</strong></em></p><p><em><strong>我是你心底的克苏鲁</strong></em></p><p><em><strong>我是你梦中的伏地魔</strong></em></p><p><em><strong>我见过被雕饰的空洞</strong></em></p><p><em><strong>我听过被遗忘的沉默</strong></em></p><p><em><strong>我闻到这根系的癌变</strong></em></p><p><em><strong>我触到这枝叶的腐落</strong></em></p><p><em><strong>我不要人变物的自由</strong></em></p><p><em><strong>我不要物御人的快活</strong></em></p><p><em><strong>我要焚你的圣殿</strong></em></p><p><em><strong>我要熔你的王座</strong></em></p><p><em><strong>我要闯群星的海</strong></em></p><p><em><strong>我要立众民的国</strong></em></p><p><em><strong>五百年的因</strong></em></p><p><em><strong>五千年的果</strong></em></p><p><em><strong>最后的斗争</strong></em></p><p><em><strong>最初的承诺</strong></em></p><p><em><strong>我来了，我来了</strong></em></p><p><em><strong>跟着我，跟着我</strong></em></p><p><em><strong>加速，加速</strong></em></p><p><em><strong>转舵，转舵</strong></em></p><p><em><strong>前进，前进</strong></em></p><p><em><strong>力破，力破</strong></em></p><p><em><strong>大风，大风</strong></em></p><p><em><strong>烈火，烈火</strong></em></p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p><a href="https://www.zhihu.com/question/295698554/answer/1388066424" target="_blank" rel="noopener">https://www.zhihu.com/question/295698554/answer/1388066424</a> <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;如题&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="reading" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/reading/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>手倦抛书午梦长</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2020/01/29/%E6%89%8B%E5%80%A6%E6%8A%9B%E4%B9%A6%E5%8D%88%E6%A2%A6%E9%95%BF/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2020/01/29/手倦抛书午梦长/</id>
    <published>2020-01-29T11:15:02.000Z</published>
    <updated>2020-11-21T15:00:50.784Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>二〇二〇读书笔记，不定期更新。</p><a id="more"></a><p>年初，鄂省大疫，羁于家中，不得返校。数日来除了吃饭睡觉，便是刷刷题、打王者荣耀。早在返家前便有写写书单的计划，由于个人懒惰，一直未曾动笔，刚好趁此机会写一写。</p><h2 id="天下刀宗、一瓣河川、风露刺"><a class="header-anchor" href="#天下刀宗、一瓣河川、风露刺">¶</a>天下刀宗、一瓣河川、风露刺</h2><p>去年暑假的时候在知乎上刷到了《天下刀宗》的第一章，秋水刻剑，由此而知道了这本书，以及它的作者，新派武侠作家雨楼清歌。当时在豆瓣上追完了《天下刀宗》第一部的连载，现在第二部《乘锋》和第三部《云旗》也在连载，同时也补完了作者的另两部小说，《一瓣河川》和《风露刺》。</p><p>我非常喜欢《天下刀宗》第一章秋水刻剑的意境，那是一种很难说清楚的感觉。孤儿叶凉和师傅吴重在临江集的山上住了七年，七年间吴重只教给了叶凉一式剑术，叶凉便也只练这一式剑术，师傅似乎是个高手，藏着许多故事，但是又更像是一个惫懒骗子，每日只知下棋喝酒。七年后二人离开临江集，辗转往西北昆仑而去，于是命运的齿轮重新转动，后来一切的故事从此展开。</p><p>雨楼清歌的文字一大特点是具有极其强烈的画面感，以及一些看似不经意间却很是触动人的文句。比如写叶凉山居七年的梦境，</p><p><em>忽而夜登华山，绝顶之上云飞月涌，天风飘坠，忽而乘舟驾浪，茫洋东下，仙山海市隐在波涛明灭间，忽而又见江南陌上生春草，梨花落地成秋霜……山转海旋之际，倏然蝉声四起，身子随即一坠，断碎成了野草上的一簇露珠</em></p><p>比如吴重收到山中刺的“三请之礼”，在雷家门口踟蹰，</p><p><em>只见雨雾弥漫天地，模糊了万物的边界，什么看上去都像是生了锈</em></p><p><em>世间风雨多得很，总不能在人家门口避一辈子</em></p><p>又比如叶凉受方白点化时的梦境，</p><p><em>他梦见未曾目睹的陈迹过往，青鹿崖上乱石嶙峋，白骨参差，梦见红颜独立华堂，嫌明烛照瘦了轻影，梦见大雨落在空谷中，远去了侠客，刀剑横陈无主，梦见荷叶上斑斑墨迹，被露水一晕，再也辨不清的故人题诗</em></p><p><em>他梦见尚未来得及发生的事，苍凉的血，滚烫的花瓣，切开白玉的剑光，梦见夜行长街，大敌当前，灯笼渐次熄灭，梦见角声满天，芦笳遍地，单剑驰过长岭，梦见山中天寒，佳人相候，翠绡衣、轻敛袖，皓腕如冰雪，梦见刀芒乱分春色，惊鸿一笔点破漫天飞絮</em></p><p>又比如，</p><p><em>方轻游默然转头西望，但见满目春草低昂，一株老树似遭雷电劈击，半边枝杈都燃烧起来，鸟雀飞过，惊散远去；一时间心中苍凉，看了片刻，忽道：“相识十余年来，我从未骗过你，今日能让我骗你一回吗？”</em></p><p><em>楚轻鸿一怔，点了点头。</em></p><p><em>方轻游道：“楚师妹，我不喜欢你。”</em></p><p>我仍然很难描述自己喜欢和中意的到底是什么，或许是从中体悟到一种<strong>不知何所来何所终的茫然</strong>和<strong>求而不得的无可奈何</strong>，与这样的茫然和无可奈何产生了共情。又或许是为现下的藩篱所囿，向往着另一种截然不同的生活。</p><p>《一瓣河川》写侠士杨逊心中的那一条河。杨逊少年时目睹两名剑客的决斗，为之所感，后十余年间，杨逊与涉川剑以侠义名动天下，杨逊在不断找寻着自己的内心。《风露刺》又是《一瓣河川》的番外了，一个很短的小故事。这几部武侠作品不同于传统的金古武侠，自有一番独特气韵。</p><h2 id="罗马的命运-气候、疾病和帝国的终结"><a class="header-anchor" href="#罗马的命运-气候、疾病和帝国的终结">¶</a>罗马的命运 气候、疾病和帝国的终结</h2><p>关于罗马帝国衰亡的原因，大多数的分析集中于执政官的决策失误、帝国机器的结构性缺陷等等，而这本书则提供了一个理性客观的分析角度，指出自然原因亦是影响罗马命运的重要因素，具体地说，则是气候的变化和三次大瘟疫。在本书的作者看来，“<em>帝国的衰落是自然战胜人类野心的胜利</em>”，而放眼几千年的历史长河，自然因素亦在悄然着影响着人类的社会形态，在罗马衰落这一章节中，“<em>气候变迁与疾病瘟疫，才是决定剧本的匿名作者，将相英雄只是棋子</em>”。</p><p>我对欧洲史和罗马史都不甚了解，书中具体的内容不再详述亦不打算概括，写一写印象比较深刻的几点。</p><ul><li>社会结构是有“韧性”的。第一次大瘟疫是公元2世纪的安东尼瘟疫（天花），尽管重创了罗马帝国，人口锐减、通货膨胀、军队失去战斗力，但是帝国的生命力没有遭受到致命的打击，帝国的结构并没有面临解体。</li><li>瘟疫对宗教的影响。第二次大瘟疫是公元3世纪的西普里安瘟疫，持续了至少15年，传播范围广。大规模死亡事件引发了不可预测的宗教反应，传统的多神教所赖以维系的社会系统的基础崩塌，基督教在这一时期开始崛起。</li><li>随着晚古小冰期的到来，第三场瘟疫——查士丁尼瘟疫（腺鼠疫、黑死病）爆发，持续了近两个世纪，书中用圣经中的语言形容瘟疫所至之处为“上帝烈怒的榨酒地”。气候的变化和瘟疫的爆发彻底摧毁了罗马帝国的“韧性”。同时，由于气候变冷，东方的伊斯兰势力开始向西扩张，此时的帝国已经无力抵挡。</li></ul><p>今年这场全球性的covid-19瘟疫同样影响深远，也许标志着又一个帝国的衰弱。</p><h2 id="大明王朝1566"><a class="header-anchor" href="#大明王朝1566">¶</a>大明王朝1566</h2><p>花了两天一口气读完的，很不错的小说。网上关于这部小说的各种解说比比皆是，不打算再写点啥了。最初自己还计划把整本书的脉络单开一篇文章写一写，以书中每次各种矛盾的集中爆发点为界，可以理出一条清晰的主线，不过最后还是没做完。</p><p>清流不见得是好人，严党也非全是坏人，坐在龙椅上的嘉靖皇帝，更不是一个糊涂人，是一个自私的人。</p><h2 id="堂吉诃德"><a class="header-anchor" href="#堂吉诃德">¶</a>堂吉诃德</h2><p>我读的是杨绛先生的译本，整部小说中最有意思的便是无处不在的西班牙谚语了，先生对这些谚语的译文很是贴切。</p><p>众所周知，堂吉诃德是一个满脑子充满着骑士小说中那些荒诞不经的情节的疯子，他会把自己在现实世界中遇到的事情，强行脑补成骑士小说中的情节，在这样的情节中，他往往是独一无二的充满着骑士精神的绅士，正要去同妖魔鬼怪搏斗、或是要去打抱不平帮助平民、又或是要去拯救某个国家的公主。最为人熟知的情节，便是他和风车的战斗，他将郊野里的风车认做是长臂巨人，并且要去消灭掉这些巨人，他坚定地认为：“<em>这是正义的战争，消灭地球上这种坏东西是为上帝立大功。</em>”可以预料，堂吉诃德的长枪敌不过风车的翅膀，本人连同他的马都被摔地不轻。</p><p>书中记叙了堂吉诃德三次旅行遇到的诸般奇事。一路读下来，对堂吉诃德各种荒诞不经的做派只有摇头：将客栈当作堡垒，强要店主为他封授骑士；幻想自己在某个地洞里有一番奇遇并大吹特吹；遇到士兵押解着一群犯人，却声称要奉行骑士道精神扶弱锄强将这些囚犯释放……这一路上，遇到堂吉诃德的人，惊讶于他有时候能够说出一些颇有见地的话，却又对他入了魔般秉信骑士小说那一套哭笑不得。一些人尝试将他拉回正轨，比如他的同乡，一位神父、一位理发师和一位学士；一些人觉得他是个奇人，却也客客气气地对待他，比如绿衣骑士一家；也有一些人只将他当作笑料，捉弄他，比如他最后遇到的公爵一家。</p><p>我的最直接感受是，这是一部讽刺小说，讽刺那个时代流行的脱离实际没有章法的骑士小说，作者和读者对于堂吉诃德的态度，是怜之哀之：怜其坚守着旧骑士的一些高尚品德；哀其分不清现实、和世界脱节。但若是不论堂吉诃德脑海中荒谬的骑士世界，他对于自己所信仰的东西的近乎于偏执狂的追求，属实令人有几分敬佩，我的朋友说：“这才是普通人追求理想的真实写照，窘态百出但不会放弃。没有寻常文艺作品中常见的主角光环”。也许作者不忍心看到堂吉诃德至死都沉浸在骑士世界中，在全书的最后一章，作者让堂吉诃德在生命的最后一刻忏悔：“<em>我说的是上帝无量慈悲，这会儿饶恕了我的罪孽。我从前成天成夜读那些骑士小说，读得神魂颠倒；现在觉得心里豁然开朗，明白清楚了。现在知道那些书上都是胡说八道，只恨悔悟已迟，不及再读些启发心灵的书来补救。</em>”</p><h2 id="他改变了中国"><a class="header-anchor" href="#他改变了中国">¶</a>他改变了中国</h2><p>两年前买的这部书，当时读了个开头就停下了。现在重新恭恭敬敬认认真真地读完一遍。</p><p>书中的叙事，总体而言还是客观的，既然能够公开出版发行，那么其中各方面的内容，无论是对客观事实的或细致入微或点到即止的表述，还是作者本人的或是文中引用他人的主观评价，自然是符合主流意识和核心价值观。我甚至觉得，容许这本书的出版，可能有一定的官方考量：官方希望借此渠道传达一些内容，而这些内容，如果是通过正式的宣传渠道来宣传，反而并不合适。</p><p>总之，这本书提供了一个相对而言非常全面非常客观的角度去了解我们国家改革开放进程中一个非常重要的阶段。在国内，社会主义市场经济的推行，没有任何可以参考的先例，只能一点点去摸索：招商引资、国企改制、鼓励私有制成分、打击腐败、军队一律不得经商，如此种种，其间艰难险阻，不一而足；在国际，时值东欧剧变，苏联解体，西方不遗余力地“围剿”社会主义阵营：轰炸南斯拉夫大使馆、台独势力抬头、银河号、南海战机相撞……</p><p>于二〇二〇年七月之际回看这本书中过去的历史，总是有一些难以言明的体悟。时代变化之快超乎所有人的想象，02年党的十六大上，按计划，到2020年，我们国家的国内生产总值将达到2000年的4倍。实际上，2000年的gdp为1.21万亿，而2019年的gdp已然达到了99万亿，足足有了80倍的增长。在99年，面对美帝国主义轰炸我南斯拉夫大使馆的霸权行为，民众只能走上街头抗议，而就在几日前，作为外交对等，继美国关闭我休斯顿领事馆之后，我们也关闭了美国驻成都领事馆。</p><p>世界上的噪声太多，会干扰人们对许多人许多事的认知。只有将时间的尺度拉长，往往才能认清事物的本源和意义。而人又是世界上最为复杂的生物，了解并评价一个人何其难也，我们今人评价几百年前的古人，或许都会有失偏颇，遑论几十年几百年的后人对我们的看法了。我擅自揣摩他们的内心，大约是“<strong>不忘初心，牢记使命</strong>”和“<strong>知我罪我，其惟春秋</strong>”这十六字而已。最后，引用祂的两句诗作结。</p><p><em>民生最念狂风后</em><br><em>世事常思细雨前</em><br><em>把卷南窗桑梓月</em><br><em>鞠躬尽瘁为苍黔</em></p><h2 id="旭日残阳-清帝退位与接收清朝"><a class="header-anchor" href="#旭日残阳-清帝退位与接收清朝">¶</a>旭日残阳 清帝退位与接收清朝</h2><p>这本书讲的是辛亥革命后，革命党与清政府南北和谈、清帝退位和民国初建的始末。书中旁征博引，引用多方材料同时对比，力求尽可能还原一段真实的历史。</p><p>关于革命党和清政府的南北和谈，作者首先从“<em>国事共济会</em>”开始引入。其组织旨在游说南北两方就最为重要的国体政体问题——君主立宪或民主立宪——采取<em>国民会议</em>的形式来公决之。而这一方针也是之后南北双方和谈中一项重要提案。在和谈中，双方就国民会议的细节有着多次来回拉锯，然而，这些争锋只是表象，袁世凯、民军、清廷、列强等各方暗中的博弈才真正决定和谈的走向。最终，以国民大会公决国体的议案全盘作废，改由直接迫使清帝退位来中止南北纷争。</p><p>书中详细介绍了和谈期间列强（主要为英国和日本）对中国国体的态度；分析了袁世凯在列强和南方之间的种种周旋应对都是为了实现自身的权力最大化；引用多方史料，考证了袁世凯暗示清帝退位的《请速定大计折》实际上奏的时间。</p><p>在清帝退位和联合政府成立的磋商中，袁世凯力图借权力来自清帝逊让之名主导南北政府合并，使得延续清朝的法统与承接清朝的政府相辅相成。孙中山对袁世凯的意图洞若观火，坚持要斩断袁世凯于清朝继替关系，使得中华民国统一政府的法统绝不由清廷禅让而来。然而，双方的这一场博弈以孙中山失败而告终，袁世凯及其北洋系攫取了最大的权力，这便是教科书上常说的“袁世凯窃取了革命成果”。之后，联合政府的组建便提上日程，接收清朝旧署，创建民国新阁，原清朝内阁总理全权大臣袁世凯，现在的统一临时政府大总统，千方百计将前清的阁府部院当作民国的北方政府，抵拒南京中华民国临时政府的革命法统，南北新旧之争相互纠葛，人事纠纷层出不穷。作者在这一部分描述了诸多交接过程中的荒唐事：譬如财务入不敷出引发的欠薪讨薪风潮；譬如旧政府官吏为谋得在新政府中继续任职而各出奇招……</p><p>辛亥革命的伟大意义毋庸置疑，以最小代价换取了最大成果，二百余年的清王朝连同二千余年的皇权帝制一起走下历史舞台，创建了亚洲第一个共和国，建立起当时世界上最先进的国体政体政治形式，在实现从帝制到共和的跨越的同时，维护了国家的统一和民族的共存。然而，其不彻底性也是显然的，新生的民国政府未能和晚清政府彻底脱离联系，吏治积弊未能根除，而实际掌权者又是一个野心极大之人，总统府一家独大，国务院人浮于事，参议院形同虚设，民国的开端便走错了方向，往后的道路只会愈发偏离。</p><p>我在读到文中接收清朝旧署创建民国新阁的部分之时，眼见新生的民国政府不可避免地被旧时代的陋习所遮蔽，为之喟然。随之想到从血与火中诞生的人民共和国，不能设想，倘若当时重庆谈判真的组建联合政府，会成何种一烂摊子；不能设想，倘若当时解放战争稍有拖延，使得南北划江而治，今日之中国会成何种局面。唯有一场最彻底的人民革命，涤荡干净一切封建主义、殖民主义、资本主义、帝国主义的残余，方能有希望建立起一个崭新面貌的共和国，方能奠定一独立自主国家之基石。</p><h2 id="克莱因壶"><a class="header-anchor" href="#克莱因壶">¶</a>克莱因壶</h2><p>拓扑学中，三维空间上的莫比乌斯环，可以理解成一种<em>没有正反面之分的平面</em>，如果从莫比乌斯环上任意一点出发，可以在不跨越边缘的前提下回到原点。而对于普通的平面，要想回到原点，则必须跨越到“另一面”后再跨越回来。莫比乌斯环在四维空间中的形式，被称为克莱因瓶，即，<em>没有里外之分的瓶子</em>。</p><p>就像题目所暗示的，这本推理小说的核心基调是：身在克莱因瓶中的人，对自己究竟是在瓶内还是在瓶外的思考。具体地，书中描述了一个虚拟现实（Virtural Reality,VR）游戏设备，主人公接受游戏开发公司的委托，来亲身体验这一套VR设备。在一次次的体验中，他遇到了一系列匪夷所思之事，开始怀疑自己到底是身在现实、还是身在VR设备中。</p><p>很短的短篇，大约半个下午+半个上午就翻完了，没有去深度思索追踪故事讲述的情节细节，只是跟着作者的节奏走，总体而言略有点意思的。稍微延伸思考一下，就会想到“缸中之脑”，人的所见、所闻、所触都可以被制造或模拟出来，进而可以引导人的所思所想。不过，在我看来，这种设定确实有意思，但也仅止于有意思，与其花费精力思考“我的存在到底是真实的还是被人模拟出来的”这种意义寥寥的问题，更应当在接受“我是存在的”这一事实的前提之上，努力使自己的存在更有意义。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;二〇二〇读书笔记，不定期更新。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="reading" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/reading/"/>
    
      <category term="thinking" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/thinking/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写在20年代到来之际</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2019/11/25/%E5%86%99%E5%9C%A820%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E5%88%B0%E6%9D%A5%E4%B9%8B%E9%99%85/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2019/11/25/写在20年代到来之际/</id>
    <published>2019-11-25T13:49:14.000Z</published>
    <updated>2020-01-29T11:58:10.109Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心绪芜杂。<br>醒时譬如生，醉后譬如死。<br>三万六千日，醉醒何由止。</p><a id="more"></a><p>二〇一九年十一月二十五日，10年代只剩下最后一月有余了。</p><p>这大约是有生以来第一次意识到自己正在迈入一个新的十年吧。99年那会儿尚无记忆，对于千禧年自然是毫无感觉的；09年初二，只记得一年前盛大的奥运会开幕，以及建国六十周年逛街时瞅几眼商店里电视直播的阅兵式。转眼又是十年，已经研二了……《兰亭集序》里面说，向之所欣，俯仰之间，已为陈迹。是啊，幼年时代、少年时代所珍视的那些东西，现在都已经不复存在了。站在20年代的大门前怀念逝去的00年代和10年代，只觉得无限的忧伤，岁月强加在人身上的那种无力感随着时间的流逝愈发沉重，再也不会有过去那样无忧无虑的时光了：春日里暖融融的上午扒在阳台纱窗前发呆，炽烈的夏日里中午悄悄地看电视，秋日黄昏的夕阳下打羽毛球，寒冬的夜晚在床上裹着被子翻书。时代变得太快太快了，想伸出手去挽留，但是那些美好如流水般从指缝间倏忽而过，再不重来。</p><p>这样的一个状态恐怕会维持相当长一段时间，少则六七月，多则三五年。然，愈是如此，愈不能荒废了时间。尽管现在是在struggling every day，希望与失望交替折磨着内心，但是还是要秉持一个信念：不退、不退、绝不能退！尽管总是在抱着一个悲观的厌世主义心态，但无论如何，容不得放弃，要挣扎到底。即将到来的20年代是生命中的黄金十年，挣扎，则一切尚有希望，放弃，则为背情怯弱之人。</p><p>成长迫使每个人去直面生活，而生活给人的压力又是来自于当前的时代。在时代的大潮下，个人是渺小又微不足道的，所能做的，是找准方向，顺着历史的进程前进，小心谨慎，不要被暗流击打地粉身碎骨。</p><p><em>向我们青春的幽灵们致意</em><br><em>无名无姓的英雄梦</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;心绪芜杂。&lt;br&gt;
醒时譬如生，醉后譬如死。&lt;br&gt;
三万六千日，醉醒何由止。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="thinking" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/thinking/"/>
    
      <category term="nostalgia" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/nostalgia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>研一小结</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2019/06/16/%E7%A0%94%E4%B8%80%E5%B0%8F%E7%BB%93/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2019/06/16/研一小结/</id>
    <published>2019-06-16T14:51:06.000Z</published>
    <updated>2019-09-11T13:54:25.402Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>研一就要结束了，写个小结吧。<br>得之偶然间，失之亦草草。<br>顾我行囊中，何物随人老。</p><a id="more"></a><p>严严谨谨地总结一下，不搞一些抒情的东西。</p><h2 id="课程"><a class="header-anchor" href="#课程">¶</a>课程</h2><p>硕士研究生需要第一年里修满所有的学分。参考了师兄的建议和自己的考量，选了多门数学课。</p><p>第一学期：</p><ul><li>政治课：自然辩证法概论、中国特色社会主义理论和研究</li><li>专业课：智能信息处理理论及应用、数字图像处理</li><li>数学课：矩阵理论、基础数理统计、运筹与优化</li></ul><p>第二学期：</p><ul><li>公共课：学术英语、学术报告会</li><li>专业课：计算机视觉、专用控制技术</li><li>数学课：应用泛函分析</li></ul><p>政治课和英语课没啥好说的。学术报告会听满八次报告填个表交上去即可，面子工程。</p><p>专业课的话，智能信息处理理论及应用是老板的课，只去过两次，大作业也没做，第二学期开学交了一份心得体会权作大作业报告。数字图像处理课让我非常失望，教的太水了，课件杂乱无章、不成体系、反复重复一部分内容（人类的本质？），课上也没听，难以想象某老师是怎么讲下来的。计算机视觉全英课，当然上课也没听，在做自己的事情，中间有一个small project，最后有一份小组大作业，写了proposal和报告、做了presentation，把在做的项目整理了一下作为大作业成果了。专用控制技术写份项目报告老板签字给成绩交掉即可。</p><p>至于数学课，矩阵理论和基础数理统计的两位老师还是教的非常好的，非常满意，尤其满意矩阵理论。运筹与优化和应用泛函分析则较为失望，尤其对运筹与优化非常失望。应用泛函分析讲到泛函的定义的时候，已经是第二学期的倒数第二节课了。</p><p>现在仍然对数学学习存在一些困惑，搞科研必然离不开数学，可是数学课上学到的数学又和实际的科研工作存在距离。有一种隐隐约约的感觉是：只需要对一些基本概念和体系有所了解即可，然后在不断地阅读科研论文、推导公式证明的过程中巩固并拓宽自己的数学知识。当然也不可否认，数学课学习对于加强基本概念体系理解的作用。</p><h2 id="项目"><a class="header-anchor" href="#项目">¶</a>项目</h2><p>一年来做了两个项目，分别记作A和B。</p><p>在项目A里面，完全作为打下手的工作，把MATLAB代码转化成C/C++代码。从暑假就开始做这个工作了，一直做到了第一学期末。后来由于项目B来了，便慢慢从项目A退出了，只偶尔做一些活。项目A是横向的项目，老板和外面的公司合作，我个人对对方公司和这个项目持保留意见。</p><p>项目B同样是横向项目，和行业世界五百强公司合作，过程磕磕绊绊，不过总体体验还是很好的。公司给了几个实习岗位，拿到了其中一个。每周只用去一次公司。体验到了外企工作的闲适，朝九晚五，一周双休。真的舒服！</p><p>从项目B中，深刻地理解了工业界需求和学术界研究的差异。在CV领域，论文里面做出来的东西，即便它claim的效果再好，如果不能落地到实际产品中，便是没有用的。而在这落地到实际产品的过程中，又会遇到很多工程上的问题。譬如，模型前向推理非常快，但是工程上受限的瓶颈在于显存和内存之间数据的搬运。</p><h2 id="Research"><a class="header-anchor" href="#Research">¶</a>Research</h2><p>第一学期课程比较多，也没有太多的时间去搞科研。不过从头到尾参与了实验室里做Hashing的师兄的组会，黄老师也来旁听指导，这一组会主要是为了引导新生入门科研，如果有愿意做hashing这个方向，便可跟着师兄做。不过我对这一方面并没有太大的兴趣，所以之后也没有继续了。</p><p>等到第一学期期末考试结束，便开始一点点地接触科研了。</p><p>最开始看了一些大规模 Kernel Methods 加速方向的一些论文，后来在黄老师的指导下，从其中的一个方向 Random Fourier Features 出发，结合了 Generative Model，在 Kernel Learning 的方向上做了一些新工作。这样做了一学期，其间曲折，现在回头看来也是不值一提。最后也确确实实产出了一些东西，投出了自己的第一篇文章。写文章的过程也是一言难尽……</p><p>终归是自己在科研方向的第一次尝试吧，接下来要加强自己的数学功底，在保证生存的基础上，追求做一些更加solid的工作。</p><h2 id="其它"><a class="header-anchor" href="#其它">¶</a>其它</h2><p>第一学期一直在打农药，一度打到了星耀三还是四来着，寒假回家也在玩，不过找不到家里的亲戚一起玩。他们要么在玩抖音，要么在吃鸡。</p><p>第二学期倒是弃了农药，开始玩单机了。先是通关了隐形守护者的全结局，很受触动。一周目的时候选择下了火车，后面被高源玩了，杀了第二号，感觉不对劲，反复尝试改选择也改变不了事实，果断弃了，选择留在火车。于是顺利地走到红色芳华线结局。二周目扶桑线，三周目先后丧钟为谁而鸣和美丽新世界。懦夫畏死终须死，志士求仁几得仁。向那个年代坚持信仰的地下工作者们致敬。</p><p>刺客信条二代全收集全支线通关，印象比较深刻的几个场景，开篇Ezio和哥哥的月下谈心，“看啊，弟弟，我们的生活多么美好！”，是悲剧降临前的最后一点温暖；Ezio在威尼斯的高塔上加入组织、吟诵信条：万物皆虚、万事皆允；行于黑暗、侍奉光明。Nothing is true, Everything is permitted。本来想把Ezio三部曲全部打完再玩别的游戏的，不过到后来强迫症对收集任务不厌其烦、游戏模式单一、主线也不够吸引人，没啥继续玩这一类型游戏的欲望了。</p><p>By the way，意大利语真的很有韵味。</p><p>其间断断续续地玩了一段时间的古墓丽影，Lara小姐姐真好看。</p><p>最近在玩黑暗之魂三，受虐游戏。灰烬审判者古达真新手劝退怪，古老师教会了我锁定敌人、教会了我犹豫就会败北、教会了我观察敌人的行动攻击模式。不得不说黑魂三的设计平衡性真的很好，总是会觉得自己操作再好一点就可以赢，而且也确实是这样，不至于让人绝望，也不至于让人无聊，会有一种自己真的在变强的感觉（大雾）。玩惯了刺客信条的无双，再玩一玩这个，还是蛮有趣的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;研一就要结束了，写个小结吧。&lt;br&gt;
得之偶然间，失之亦草草。&lt;br&gt;
顾我行囊中，何物随人老。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="nostalgia" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/nostalgia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Travelling in Thailand</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/</id>
    <published>2019-02-08T15:53:32.000Z</published>
    <updated>2020-11-21T14:06:57.748Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾了四五日，自己的站搭起来了，于是想着写两篇文章充实一下，细想这大半年来，也没有什么值得一记的事情，索性就把半年多以前的毕业旅行旧事搬出来絮絮一遭，当时在日记里写了一半便煞了尾，现在就洋洋洒洒把整个泰国之旅记个大概吧。后之视今，亦犹今之视昔。追为此文，聊以记言，不无欢欣之辞，唯以怀念为主。</p><a id="more"></a><h2 id="起源"><a class="header-anchor" href="#起源">¶</a>起源</h2><p>其时已经是大四下学期，大约正是毕设做的焦头烂额之际，基友群里开始喧喧嚷嚷起毕业旅行的事来。于是在某个风和日丽的下午，嘉定校区图书馆十四楼某间研讨室里，几个骚猪开始了关于毕业旅行的第一次讨论。</p><p>在日本、韩国、青海三个选项中讨论了很久，综合考虑了预算、时间、可玩性等多方面的因素，我们最后敲定去泰国看人妖。确定了目的地之后，便在飞猪上找旅行计划，研究办在读证明和护照签证的事宜。</p><p>此后便是安安静静地一天天生活，做毕设、一轮答辩、二轮答辩，其间回本部看了毕业晚会、办了护照和签证、追创造101、和朋友吃饭、日常想念c++。如此这般日复一日，等到二轮答辩结束的时节，诸事俱备，也到了出发的日期了。</p><p>时维公元二〇一八年六月二十六日，夜至浦东机场。是第一次坐上海的磁悬浮，也是第一次坐飞机。<br><img src="/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/1start.jpg" alt="出发了" title="前排中间最帅的便是在下"></p><h2 id="Bizarre-Travelling"><a class="header-anchor" href="#Bizarre-Travelling">¶</a>Bizarre Travelling</h2><h3 id="June-27"><a class="header-anchor" href="#June-27">¶</a>June 27</h3><p>六月二十七日凌晨三时许，抵达曼谷素万那普机场，旅游团接机，至酒店下榻。</p><p>睡了二三小时后即起，酒店用完早餐。第一站是一处动物园，Sriracha Tigher Zoo，sriracha本是地名，翻译过来应该叫“虎园”才是，也不知为何叫做“龙虎园”。随意逛了逛，看到了小猪赛跑、鳄鱼表演，唯二的比较有意思的是给小老虎喂奶和给大老虎喂鸡。</p><p>第二站是Pattaya Floating Market，中文叫“杜拉拉水上市场”。这个地方倒还有点意思，整个市场建在水上，坐独木舟进去，水道曲曲折折，到最里面上岸，再从各色房屋店铺中取路转回来。整体而言大约类似于我国的周庄水乡加上义乌小商品市场，却也颇具异域风情。在这里品尝了各色小吃，炸鳄鱼肉味道着实一般，顺带解决了午饭。</p><p>下午玩的几个项目也是比较轻松休闲。先是去骑大象，象背上用绳索固定椅子，两人同乘，象夫骑在象脖子处的位置。坐在上面颠得厉害，得紧紧抓住扶手，腾出手拍照的时候生怕手机飞出去。之后在水果园吃水果，不限量供应，山竹、榴莲、木瓜、芒果、火龙果、西瓜等等，不得不说榴莲是真的好吃，芒果流水似的一盘盘不停地上。下午的最后一站是游览东芭乐园，景致尚可，看了几场民俗表演和大象表演，无甚可记。</p><p>晚上就是<s>激动人心的</s>人妖表演了！入夜，在COLOSSEUM SHOW PATTAYA，人山人海、人头攒动，一眼望去几乎都是中国人。表演之前，会有ladyboy在剧场门口，可以一（mo）起（xiong）合影。然而我在合影的时候出了点意外，现在仍然不甚清楚自己到底是亏了还是赚了。不得不说，她们真的是既妖且媚，会抛媚眼和飞吻，熟练之极（这谁顶得住啊），也有一些容貌确实可圈可点，竟然让人有丶心动。至于后面的表演节目，都是一些常规表演，没什么可说的。</p><p>第一天的行程大抵若此，第二、三、四天依旧是游pattaya和曼谷周边，第五天从曼谷飞清迈，第六、七天游清迈。</p><h3 id="June-28"><a class="header-anchor" href="#June-28">¶</a>June 28</h3><p>六月二十八日，于pattaya乘快艇出海，其间在一处海上平台停留了一下，玩了一个海上降落伞项目。把降落伞背在身上，另一端绑在汽艇上，汽艇发动起来，然后便上了天，提供“点水”服务：汽艇控制速度，把人降到海面再升起，刺激一点的整个人都会沉到海面下。</p><p>之后乘快艇至月光岛，一行六人在近海沙滩上愉快玩♂耍了一波。第一次见沙滩，第一次见海，很开心。然后我想起来大三暑假在碧海金沙的遭遇，真是天上地下。月光岛休憩之后，乘快艇至格兰岛吃午饭，说是海鲜大餐，实是一言难尽。</p><p>从海上回来，用下午茶，做了一次正经的泰式按摩，体验么就是开了眼界，按摩还是有丶巴适的。</p><p>晚上又到了<s>激动人心的</s>成人表演了！这是真正的成人表演！限制级的！不许拍照的！具体的表演节目有：</p><p><s>以下略去千字若干不可描述的场景</s></p><p>方小纯幼小而纯洁的心灵遭到了巨大的冲击。</p><p>看完成人表演之后，同路的没进去的一大叔过来问我们：“这些东西你们在寝室不是都看过嘛？”我们笑而不语。</p><p>今天的最后一站是pattaya的红灯区，其实也只是一条街，从街头到街尾走了一圈。街上有散发小广告的，余光瞥了几眼，图文并茂，极为讲究，极为露骨。</p><h3 id="June-29"><a class="header-anchor" href="#June-29">¶</a>June 29</h3><p>不太记得这一天做了些啥。上午去看了珠宝中心和乳胶中心，也没啥好记的。下午游富贵黄金屋，听导游说，是某个富豪修建的，左左右右前前后后上上下下转了一圈，天气很是炎热。</p><p>晚上逛曼谷的考山路夜市，很是有趣，各个国家背包客的必来之地。点了一些烤串带到酒吧里下酒，听驻唱歌手唱歌。吃完串，坐在二楼临街的窗台边上一边喝酒一边聊天感慨，看着下面的熙熙攘攘，恍惚间又有这样的日子可以永远不结束的期冀。Dry Martini is cool。<br><img src="/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/2night.jpg" alt="night" title="往事如隔世"></p><h3 id="June-30"><a class="header-anchor" href="#June-30">¶</a>June 30</h3><p>这一日游曼谷的大皇宫和玉佛寺，是泰国皇室居住的地方。去大皇宫路上在湄南河上晃了一圈。大皇宫和玉佛寺的建筑精巧精致之极、屋檐层叠、勾心斗角，很有佛教意味。当时天气甚是炎热，碧蓝碧蓝的天空飘着几朵白云，衬着天空下或是金黄或是银白的宫殿，以及翠绿的大草坪，色调甚是和谐，很是好看。在大皇宫和一名皇家哨兵合了个影。</p><p>下午在王权免税店购物，给父亲买了一部电动剃须刀，是 made in China。</p><h3 id="July-1"><a class="header-anchor" href="#July-1">¶</a>July 1</h3><p>七月一日中午抵达清迈，至九点安顿下来后，出去觅食。</p><p>于我个人而言，非常倾心于清迈的环境，有着一种难以言明的安静氛围，使人心境不由地轻松下来，可以放慢节奏感受生活。</p><p>这一天正好是周日，赶上了清迈当地周日才有的夜市。夜市上熙熙攘攘，卖衣服的、卖手工艺品的、卖纪念品的、给人画像和纹身的，以及当然少不了的各色小吃。流连其中直至夜幕降临。</p><p>值得一提的是，在清迈的夜市上邂逅了小米椒和她的女伴。苏某人很高兴，我们也很高兴。</p><h3 id="July-2"><a class="header-anchor" href="#July-2">¶</a>July 2</h3><p>第二日游白庙黑庙、长颈族与金三角。</p><p>上午是长达两三个小时的山路颠簸，整个人要被颠散架了。白庙很是精致典雅，宗教意味极是浓厚。池子里挣扎的无数双手、走过黄泉道抵达正殿的象征意味等等。<br>黑庙原先是大户人家的私宅，名为庙，实为私人庄园，占地面积甚大，内有诸多独立建筑，供奉有主人的各种藏品，如象牙、鳄鱼标本等。</p><p>下午去看了长颈族的一处聚居地，如其名，这一少数民族的脖子都很长，并且套着许多圈铜环。导游给我们看了X光照片，长脖子是由于他们戴铜环的风俗导致的，铜环的重量压下了肩膀和锁骨，于是脖子看起来很长。他们零散地分布在泰国缅甸老挝交界处的深林中，人数稀少。我们遇到了一个很好看的小姐姐，会说泰语、英文和中文，但是不知为何，这里一个成年男性都没有。<br><img src="/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/3plmm.jpg" alt="PLMM" title="夫妻相有木有？！"></p><p>之后在湄公河上观光，跨越国境来到了金三角经济开发区，这里溯流而上二百余公里，便是云南西双版纳，唤湄公河为澜沧江。我们见到了那座臭名昭著的毒品交易岛，正位于河中心，缅甸、老挝、泰国三不管地带，岛真的不大。此外还看到了当年湄公河大案中失事的中国船只，现在停泊在岸边作为景点展览，只是有铁链封锁，不能上船。</p><p>在三国交界处的口岸晃了一圈，举目皆是中文，见到了几只羊。湄公河很浑浊，云很重很低。</p><h3 id="July-3"><a class="header-anchor" href="#July-3">¶</a>July 3</h3><p>这一天上午又骑了一次大象，不过这次是在深山老林里骑的，环境气氛还是很到位的。仍是两人一乘，中途可以给象喂香蕉，骑着象涉水过河，天很高很蓝，云很白，周遭的灌木丛绿意盎然，颜色和谐，令人愉悦。骑完象之后到了另一处小象乐园，可以和小象合影，看小象表演，有呼啦圈、跳舞、按摩等，最后可以给小象洗澡。</p><p>中午在清迈一家网红店用餐。下午去游览了夜间动物园，看到了许许多多的动物，还看了一场老虎表演。<br><img src="/2019/02/08/Travelling-in-Thailand/4giraffe.jpg" alt="zoo" title="kawayi de su"></p><h3 id="July-4"><a class="header-anchor" href="#July-4">¶</a>July 4</h3><p>最后一日了，上午在酒店的露天游泳池里嬉♂戏，中午与小米椒和她的女伴共进午餐。苏某人很高兴，我们也很高兴。夜抵清迈机场，就此回国了。</p><h2 id="结语"><a class="header-anchor" href="#结语">¶</a>结语</h2><p>大约这就意味着本科时代的结束吧。七月五号凌晨到达上海，回到嘉定校区宿舍小憩了两三个小时后起床去参加学院的毕业典礼，中午班级聚餐，下午和室友唱歌，晚上收拾好行李。这便是在嘉定的最后一夜了，来不及打理好所有的东西，丢弃了许多杂物。七月六号早上拖着行李乘大巴回四平路本部参加学校的毕业典礼，可是还是翘掉了学校的毕业典礼，和同学一起在本部校园里各种打卡拍毕业照，下午拿到毕业证和学位证之后，便在校门口打的直赴交大了。四年转瞬如流水。</p><p>就这样结束了？<br>就这样结束了。</p><p>第一次踏入同济，是在四平路1239号，当时拖着行李和父母一起从10号线出来，随着人流右转，当我抬起头看到同济大学那四个字的时候，心里仿佛有什么东西被点燃了一般，灼烧得我激动不已、重新对生活充满了期待。我想，这就是大学的魅力吧，予人希望，给人力量。而我离开同济，也是在四平路1239号，独自一人拖着行李，说不上凄凄惶惶，却也并非信心满满，就这样心情复杂地奔向不可知的远方，有点遗憾的是当时没有回头多看几眼。</p><p>想再写一写以前的事情，可是又无从下笔。现在觉得，过去最为平凡普通的那些日子，比那些具有“重大意义”的或是标志性的事件，要更加弥足珍贵。譬如现在我还会怀念过去放学时和lhx、zpf一起骑车穿行在校园人流中的快乐，却对毕业典礼上的场景难有印象，又譬如会常常想起毕业旅行路途中愉快的日常，却对景点本身不怎么记得。</p><p>絮絮了这么多，也差不多结了吧。第一篇文章就到此为止吧。一直很喜欢很向往《儒林外史》的结尾词中的心境，希望以后可以如此这般地闲适。</p><p><em>记得当时，我爱秦淮，偶离故乡</em><br><em>向梅根冶后，几番啸傲</em><br><em>杏花村里，几度徜徉</em><br><em>凤止高梧，虫吟小榭</em><br><em>也共时人较短长</em><br><em>今已矣，把衣冠蝉蜕，濯足沧浪</em></p><p><em>无聊且酌霞觞</em><br><em>唤几个新知醉一场</em><br><em>共百年易过，底须愁闷</em><br><em>千秋事大，也费商量</em><br><em>江左烟霞，淮南耆旧</em><br><em>写入残编总断肠</em><br><em>从今后，伴药炉经卷，自礼空王</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;折腾了四五日，自己的站搭起来了，于是想着写两篇文章充实一下，细想这大半年来，也没有什么值得一记的事情，索性就把半年多以前的毕业旅行旧事搬出来絮絮一遭，当时在日记里写了一半便煞了尾，现在就洋洋洒洒把整个泰国之旅记个大概吧。后之视今，亦犹今之视昔。追为此文，聊以记言，不无欢欣之辞，唯以怀念为主。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="nostalgia" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/nostalgia/"/>
    
      <category term="travelling notes" scheme="http://fanghenshaometeor.github.io/tags/travelling-notes/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World!</title>
    <link href="http://fanghenshaometeor.github.io/2019/02/01/Hello-World/"/>
    <id>http://fanghenshaometeor.github.io/2019/02/01/Hello-World/</id>
    <published>2019-02-01T08:48:59.000Z</published>
    <updated>2019-06-21T02:25:34.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hello World!</p><a id="more"></a><p>At the moment I’m enjoying my first year granduate winnter vacation. It’s always frustrating that when one people strives to learn something at home but only to find that all he can finish is actually very mite. I try to learn some math, but it’s too difficult. So finally I focused on fashioning my blog, and this is the first article.</p><p>This blog is intended to manifest my own thoughts, including <strong>research gains</strong>, <strong>book reviews</strong>, <strong>travelling notes</strong> and something else. I just want to <strong>express myself deeply</strong> at some place. I abandoned Weibo not long ago due to its limited content. I cannot express everything at WeChat since there are many friends and teachers and relatives. As for QQ, it’s just a piece of ornament.</p><p>Even though, maybe finally I still will unleash this blog to all of my friends in the future. But it depends.</p><p>I will record my road to success here, which is also why I name the subtitle of this blog as <strong>“My Odyssey”</strong>. Frankly speaking, it more likely will become a record that how one people go to failure inevitably. Whatever, we should always grasp our dream tightly and run forward fearlessly.</p><p>This blog is under construction and will be updated irregularly.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Hello World!&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
